【錢健明剖白】重提轟動一時造馬案！「自己是主謀、我有後悔過」

若論馬壇大事回顧，相信必會憶起曾轟動一時於1999年判決的造馬案。

涉案人物為土生土長的前香港騎師錢健明，96年案發時，他年僅22歲，但在見習騎師時期因一時貪念，頓失豐盛期所擁有的名車及多幢物業，罪成被判入獄3.5年，甚至名譽掃地、前途盡毀。

究竟事件發生是因威迫利誘？還是因自己年少氣盛無知？出獄後前路茫茫，錢健明回顧一生經歷起跌萬樣，但未有打算出版自傳，反而最終在鄰埠澳門當起練馬師來。一生離不開「馬」，更想要紮根於當地，當事人的理由究竟是甚麼？

或許你與我一樣對錢健明認識日子未算太深，坦然向其說出對他的第一個印象有「蠱惑」之感。以其引述當年在港策騎，得到各方支持，贏馬取得不少奬金，平均每月收入也達六位數。

此數項不單在當年，單計現時已非常可觀，他認為當年有被控制的感覺，事情發展去到很壞。

他說：「自己是主謀，不想牽連甚廣，一夫當關承受過錯，更後悔的是接觸不該接觸的人，亦不理當時師傅勸戒。想到被釘牌後生活如何？面對被起訴及擔憂律師費等......在獄中不斷反思過錯。」

錢健明一生中雖高低起伏，但不同時段卻遇上不同伯樂。人誰無過？從來沒有《多啦A夢》的任意門，可讓你穿越時空，錯了也受了該受的教訓，只要把握時機將往後的事做好。

假如沒有「造馬案」的出現，現在的錢健明會是如何呢？在各人心目中有不同答案。若想知更多錢健明的內心剖白，請睇《蘋果動新聞》。

當年錢健明經歷三年半的階下囚生活，重投社會必然前路茫茫。在沒有新方向發展之時，得到《蘋果日報》當時賽馬版主管給予機會，提供一個專欄撰文，以助紓緩當時的緊絀生活。

隔沒多久，另一位伯樂來了！錢健明某日收到舊日在德國的經理人來電，可安排到愛爾蘭冠軍練馬師岳伯仁的馬房工作，既然兩袖清風，他就毫不猶豫地答應前往當地。

當年他只在馬房幹庶務，後來得到歐洲神人岳伯仁賞識，主動替其在外地恢復騎師牌照。說來容易，一位過去紀錄不良的小伙子，能獲得當地馬壇重要人物主動協助，全靠他口甜舌滑？不，一切靠勤奮努力，肯搏肯捱，當然也要靠點機緣際遇。

結果無風無浪下復牌成功，繼而在德國摘下一級賽殊榮，岳伯仁曾向錢健明表示：「The door is always open for you」。

因當年岳伯仁見英國大練馬師張仕頓（Mark Johnston）不時在報章專欄上讚揚錢健明，認為後者是時候該到英國擴闊視野，此後錢健明亦在英國發展了三年時間。及後他於英國及杜拜兩邊走，周遊列國策騎取經，鞍上成績有目共睹。

2004年，錢健明以訪港騎師身份出戰女皇盃（一級賽2400米），策騎張仕頓馬房「高見」上陣，亦是全場唯一參賽華將，最終他僅以0.75馬位之差失落冠軍寶座跑獲季軍。而當日錢健明亦得到不少本地練者與馬主支持，整個賽日獲多匹座騎上陣。

佢係幾有料

最緊要坐完監都無自暴自棄，有人幫都係因為本身有熱誠有實力

任意門 穿越時空？

炒飯哥呢